\PassOptionsToPackage{usenames,dvipsnames,x11names,svgnames}{xcolor}

\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\RequirePackage[width=19cm,height=29cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{etex}

\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

%\usepackage{libertine}
%\usepackage{libertinust1math}

\usepackage{lmodern}

\usepackage{eurosym}

\usepackage[indent,skip=0.618em]{parskip}
\usepackage{xparse}
\usepackage{tcolorbox}


\usepackage[french]{babel}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[italic]{mathastext}

%\usepackage[locale = FR]{siunitx}
%\sisetup{output-decimal-marker = {,}}
%\DeclareSIUnit{\sieuro}{\mbox{\officialeuro}}

\newcommand{\ogf}[1]{\frquote{#1}}


%%%
\usepackage{xcolor}

\usepackage[french,onelanguage,vlined,longend]{algorithm2e}

\SetKwInput{KwData}{donnée}
\SetKwInput{KwResult}{résultat}
\SetAlFnt{\sl}

\RequirePackage[french]{babel}
\frenchsetup{ThinSpaceInFrenchNumbers=true}

\usepackage[autolanguage]{numprint}


%
% (listings vient après Babel)
%
\RequirePackage{listings}
\RequirePackage{chngcntr}
\AtBeginDocument{\counterwithin{lstlisting}{section}}
\AtBeginDocument{\counterwithin{lstlisting}{subsection}}
\AtBeginDocument{\counterwithin{lstlisting}{subsubsection}}


\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {Ã}{{\~A}}1 {ã}{{\~a}}1 {Õ}{{\~O}}1 {õ}{{\~o}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}


\makeatletter
\lstnewenvironment{Python3}[2][]
{
	\lstset{
%		title=Le script \ogf{#1} {#2},
%		captionpos=b,
		aboveskip=\bigskipamount,
		belowskip=\bigskipamount,
		language=Python,
		basicstyle=\small\ttfamily,
		columns=fullflexible,
		commentstyle=\small\color{OliveGreen!100},
		keywordstyle=\small\color{blue!100},
		stringstyle=\small\color{DarkGreen!100},
		extendedchars=true,
		tabsize=4,
		columns=fixed,
		keepspaces=true,
		showstringspaces=false,
		showtabs=true,
		breaklines=true,
		breakatwhitespace=true,
		frame=leftline,
		framerule=0.2em,
		backgroundcolor=\color{Gray!10},
		name={#1},
		numbers=left,
		firstnumber=auto,
		numbersep=1em,
		numberstyle=\small\color{Gray!50}
	}
	\csname\@lst @SetFirstNumber\endcsname
}{
	\csname\@lst @SaveFirstNumber\endcsname
}
\makeatother




\makeatletter
\lstnewenvironment{C}[2][]
{
	\lstset{
%		title=Le script \ogf{#1} {#2},
%		captionpos=b,
		aboveskip=\bigskipamount,
		belowskip=\bigskipamount,
		language=C,
		basicstyle=\small\ttfamily,
		columns=fullflexible,
		commentstyle=\small\color{OliveGreen!100},
		keywordstyle=\small\color{blue!100},
		stringstyle=\small\color{DarkGreen!100},
		extendedchars=true,
		tabsize=4,
		columns=fixed,
		keepspaces=true,
		showstringspaces=false,
		showtabs=false,
		breaklines=true,
		breakatwhitespace=true,
		frame=leftline,
		framerule=0.2em,
		backgroundcolor=\color{Gray!10},
		name={#1},
		numbers=left,
		firstnumber=auto,
		numbersep=1em,
		numberstyle=\small\color{Gray!50}
	}
	\csname\@lst @SetFirstNumber\endcsname
}{
	\csname\@lst @SaveFirstNumber\endcsname
}
\makeatother




\makeatletter
\lstnewenvironment{Caml}[2][]
{
	\lstset{
%		title=Le script \ogf{#1} {#2},
%		captionpos=b,
		aboveskip=\bigskipamount,
		belowskip=\bigskipamount,
		language=caml,
		basicstyle=\small\ttfamily,
		columns=fullflexible,
		commentstyle=\small\color{OliveGreen!100},
		keywordstyle=\small\color{blue!100},
		stringstyle=\small\color{DarkGreen!100},
		extendedchars=true,
		tabsize=4,
		columns=fixed,
		keepspaces=true,
		showstringspaces=false,
		showtabs=false,
		breaklines=true,
		breakatwhitespace=true,
		frame=leftline,
		framerule=0.2em,
		backgroundcolor=\color{Gray!10},
		name={#1},
		numbers=left,
		firstnumber=auto,
		numbersep=1em,
		numberstyle=\small\color{Gray!50}
	}
	\csname\@lst @SetFirstNumber\endcsname
}{
	\csname\@lst @SaveFirstNumber\endcsname
}
\makeatother


\makeatletter
\lstnewenvironment{Bash}[1][]
{
	\lstset{
%		title={#1},
%		captionpos=b,
		aboveskip=\bigskipamount,
		belowskip=\bigskipamount,
		language=Bash,
		basicstyle=\small\ttfamily,
		showstringspaces=false,
		extendedchars=true,
		columns=fixed,
		frame=single,
		frameround=tttf,
		framerule=0.1em,
		rulecolor=\color{red!100},
		backgroundcolor=\color{red!10}
	}
	\csname\@lst @SetFirstNumber\endcsname
}{
	\csname\@lst @SaveFirstNumber\endcsname
}
\makeatother


\newcommand{\pointilles}{\tcblower}

\newcounter{monexerciceno}
\newenvironment{monExercice}[1]{%
\addtocounter{monexerciceno}{1}%
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white,colframe=blue!80!black,sharp corners=northwest,title=\textbf{Exercice~\themonexerciceno~#1}]%
}{%
\end{tcolorbox}%
}


%%%


\title{Langages de programmation}
\author{Pascal CHAUVIN \and Grégory MAUPU}

\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte}

$a$ et $b$ sont deux nombres entiers naturels vérifiant $a \leqslant b$.

On décide d'écrire un algorithme (en vue de créer un programme) devant calculer la somme de tous les entiers naturels compris entre les deux entiers naturels $a$ et $b$ ($a$ et $b$ inclus).

L'algorithme doit ensuite être traduit en programme d'ordinateur en exprimant les instructions ou calculs au moyen d'un langage de programmation, par exemple le langage~Python~3.

Le système d'exploitation~GNU/Linux est par son origine universitaire très orienté vers la programmation: il permet de travailler très facilement avec de très nombreux langages. Les exemples de ce document sont présentés avec une machine fonctionnant sous une distribution Debian~GNU/Linux. En particulier, on travaille dans une console~Bash.

\section{L'algorithme}


\begin{monExercice}{}
\'{E}crire un algorithme pour l'énoncé ci-dessus.
\end{monExercice}


%\begin{monExercice}{}
%
%\end{monExercice}


\clearpage

\section{Programmation}

On peut, en simplifiant, considérer un programme comme un texte, composé d'une suite d'instructions qui seront exécutées l'une après l'autre (on dit séquentiellement).

\subsection{Langage interprété, langage compilé}

\textbf{Langage interprété}

L'interprète du langage lit et exécute une par une chaque instruction du programme. L'interprète est donc indispensable au fonctionnement du programme : on pourra pas exécuter un programme~Python si un interprète~Python n'est pas installé sur l'ordinateur.

\textbf{Langage compilé}

Le compilateur, en différentes phases, prépare un programme exécutable autonome à partir du texte du programme: ce programme, une fois compilé, est indépendant de tout langage et s'exécute directement au niveau du système d'exploitation, comme n'importe quel autre programme binaire.

Une fois le programme compilé, on peut même exécuter ce programme (code binaire) sur un autre ordinateur ne disposant pas du compilateur (mais fonctionnant toutefois avec le même système d'exploitation que celui utilisé pour la compilation). 

Un programme rédigé en langage~Python~3 exige la présence de l'interprète~Python~3 pour son exécution.

Pour information, Python et OCaml sont écrits en langage C; C était initialement écrit en assembleur...

\subsection{Deux modèles de programmation}


\textbf{La programmation impérative}

C'est le modèle le plus utilisé dans les programmes du lycée. Un programme est conçu à l'aide de variables et d'affectations, et aussi de fonctions.

\textbf{La programmation fonctionnelle}

Ce modèle est moins connu du public non programmeur mais il est très proche des mathématiques: on n'utilise plus de variable, mais on construit le programme comme une collection de fonctions.

Il existe d'autres modèles de programmation ; en terminale~NSI, on étudie par exemple la \ogf{programmation orientée objet}, très répandue dans la conception des interfaces graphiques homme-machine.

Dans ce document, nous présenterons la traduction de notre algorithme en différents programmes, selon les deux modèles ci-dessus, et pour différents langages: Python~3, C et Objective~Caml.

Si Python est un langage impératif, il offre aussi la possibilité de concevoir du code récursif.


\clearpage

\subsection{Une première réalisation en langage~Python}

\begin{Python3}{}{}

#!/usr/bin/env python3


def calcul(a, b):
	"""
	Calcul de la somme de tous les entiers naturels compris entre a et b 
	(a et b inclus) et a plus petit que b.
	"""

	assert (a <= b), "Erreur : a doit être inférieur ou égal à b."
	
	somme = 0
	for n in range(a, (b + 1)):
		somme = somme + n
	
	return somme


print(calcul(10, 13))

\end{Python3}


Remarque : nous rencontrons pour la première fois l'instruction \texttt{assert} du langage~Python.


\begin{monExercice}{}

\begin{enumerate}

\item \'{E}changer les valeurs 10 et 13 dans le programme, et observer les effets de cette modification.

\item Inclure de nouvelles assertions qui vérifient que $a$ et $b$ sont bien deux nombres entiers naturels.

\end{enumerate}



\end{monExercice}


\clearpage

\subsection{Le même programme réalisé en langage~C}

\emph{Python (Guido Van Rossum, 1991) est écrit en langage~C ; C est un langage plus ancien (Dennis Ritchie et Brian Kernighan, 1971) toujours très répandu et utilisé pour l'écriture des systèmes d'exploitation (UNIX par exemple).}


\begin{C}{}{}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
#include <assert.h>


int calcul(int a, int b) {
	int somme;
	
	assert (a <= b);
	
	somme = 0;
	
	for (int n = a; n <= b; n++) {
		somme = somme + n;
	}
	
	return somme;
}


int main(int argc, char **argv) {
	printf("%d\n", calcul(10, 13));
	return 0;
}
\end{C}


Le fichier~\ogf{\texttt{sigma.c}} est compilé avec le compilateur~\texttt{gcc} (GNU C Compiler):


\begin{Bash}
truffaut@hal9001:langage_C$ gcc -o sigma sigma.c
truffaut@hal9001:langage_C$ ls -l
total 24
-rwxrwxr-x 1 truffaut truffaut 16832 avril  3 21:38 sigma
-rw-r--r-- 1 truffaut truffaut   294 avril  3 20:50 sigma.c
truffaut@hal9001:langage_C$ ./sigma
46
pascal@hal9001:langage_C$ 
\end{Bash}


Le programme produit par la compilation est le fichier exécutable \ogf{\texttt{sigma}}.


\clearpage

On présente ci-dessous une \emph{version récursive} du même programme (toujours en langage~C):

\begin{C}{}{}
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
#include <assert.h>


int calcul(int a, int b) {
	
	assert (a <= b);
	
	if (a == b) {
		return a;
	} else {
		return (a + calcul(a + 1, b));
	}
}


int main(int argc, char **argv) {
	printf("%d\n", calcul(10, 13));
	return 0;
}
\end{C}


\begin{monExercice}{}

\begin{enumerate}

\item En quel langage ce programme est-il exprimé ?

\item Traduire ce programme en langage~Python.

\item Par une recherche en ligne, donner un aperçu des dix premiers langages de programmation par ordre de popularité en l'année~2020.

\end{enumerate}

\end{monExercice}


\clearpage

\subsection{Le même programme réalisé en langage~Objective~Caml}

Objective~Caml (Gérard Huet et équipe~INRIA, 1985) est un \emph{langage fonctionnel}: on y utilise très rarement (même si cela reste possible) les boucle bornées \ogf{pour/fin pour} ou non bornées \ogf{tant que/fin tant que} !

Cette contrainte exige de penser différemment l'écriture des programmes ; cette difficulté au début de l'apprentissage du langage évite de nombreux~\ogf{bugs} (ce qui fait de Caml un langage sûr, très prisé dans l'industrie et l'éducation).

Objective Caml est l'un des rares langages de programmation conçus en France, et de plus mondialement reconnu.

\begin{Caml}{}{}
let rec calcul a b =

	(*
	Calcul de la somme de tous les entiers naturels compris entre a et b 
	(a et b inclus) et a plus petit que b.
	*)

	if a > b then raise (Invalid_argument "a doit être inférieur ou égal à b.");
	
	if a = b then a 
	else (a + calcul (a + 1) b);;


let main () =
	print_int (calcul 10 13);
	print_endline "\n";
	exit 0;;


main ();;
\end{Caml}


Le programme~\ogf{sigma.ml} ci-dessus montre une fonction écrite de manière récursive: la programmation récursive permet de concevoir les boucles. On remarquera que le programme ne déclare aucune variable, mais uniquement une fonction calcul: ce trait en fondamental en programmation fonctionnelle, certains langages ne possédant même pas la notion de variable (Haskell).

Le programme en langage~Objective~Caml peut être interprété:

\begin{Bash}
truffaut@hal9001:interprete$ ocaml sigma.ml
46
truffaut@hal9001:interprete$ 
\end{Bash}


\clearpage

Le programme en langage~Objective~Caml pourra aussi être \emph{compilé} (attention: il est nécessaire de supprimer la ligne ligne commençant par le dièse -uniquement utile au shell Bash-, ne faisant pas partie du langage OCaml):

\begin{Bash}
truffaut@hal9001:compile$ ocamlopt -o sigma sigma.ml
truffaut@hal9001:compile$ ls -l
total 364
-rwxrwxr-x 1 truffaut truffaut 356352 avril  3 21:33 sigma
-rw-rw-r-- 1 truffaut truffaut    268 avril  3 21:33 sigma.cmi
-rw-rw-r-- 1 truffaut truffaut    225 avril  3 21:33 sigma.cmx
-rw-rw-r-- 1 truffaut truffaut    327 avril  3 21:30 sigma.ml
-rw-rw-r-- 1 truffaut truffaut   3584 avril  3 21:33 sigma.o
truffaut@hal9001:compile$ ./sigma
46

truffaut@hal9001:compile$ 
\end{Bash}

Deux compilateurs sont disponibles pour le langage Caml: \texttt{ocamlc} produit du \emph{bytecode} (code intermédiaire, comme Python le fait parfois, par exemple en programmation objet ou bien lorsqu'un programme est découpé en modules), ou bien \texttt{ocamlopt} pour produire une application autonome.

On pourra observer la différence de tailles de deux programmes compilés.


Remarque: OCaml peut aussi être exécuté en mode interactif, comme Python:

\begin{Bash}
truffaut@hal9001:~$ ocaml
       OCaml version 4.08.1

# let x = 6;;
val x : int = 6
# x + 2;;
- : int = 8
# let a = if x < 10 then "petit" else "grand";;
val a : string = "petit"
# a;;
- : string = "petit"
# let maxi p q = if p < q then q else p;;
val maxi : 'a -> 'a -> 'a = <fun>
# maxi 10 12;;
- : int = 12
# maxi 10.2 10;;
Error: This expression has type int but an expression was expected of type
         float
# maxi "lapin" "char";;
- : string = "lapin"
# #quit;;
truffaut@hal9001:~$ 
\end{Bash}


\clearpage

\section{Exercices}


\begin{monExercice}{}

Le langage OCaml fait la distinction entre le type nombre~entier et le type nombre~flottant : OCaml refuse par exemple d'effectuer une addition entre un entier et un flottant, à moins d'effectuer d'abord une conversion de type.

Un exemple de calculs entre flottants est donné en OCaml.

\begin{enumerate}

\item Compiler le fichier \ogf{flottants.ml} en bytecode OCaml.

\item Compiler le fichier \ogf{flottants.ml} en programme autonome.

\item Observer les différences de taille entre les exécutables.

\end{enumerate}


\end{monExercice}


\begin{monExercice}{}

Traduire en langage~C l'un des deux programmes \ogf{flottants.ml} donnés pour OCaml: le type nombre~flottant du langage~C (en simple précision) est nommé \emph{double}.

\end{monExercice}


\begin{monExercice}{}

Traduire le programme majorant (majorant.c) en langage Python~3.

\end{monExercice}


\begin{monExercice}{}

\begin{enumerate}

\item Composer et tester le programme en langage~C qui compte le nombre d'occurences d'une lettre de l'alphabet au sein d'une phrase (dossier \emph{message}).

\item En déduire, en langage~C, un programme (qui sera compilé avec le nom~\emph{presence}) qui indique si une lettre est présente ou non au sein d'un message.

\end{enumerate}

\end{monExercice}


\end{document}
